% -*- TeX-master: "00problemas.ltx" -*-
\RequirePackage[spanish]{babel}
\documentclass[a4paper, 12pt]{amsbook}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{comment}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{amsthm}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[rgb]{xcolor}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows,decorations,positioning,fit}
\usepackage{pgfplots}
%\pgfplotsset{compat=1.3}
\usepackage{ifthen}
\newboolean{draft}
\setboolean{draft}{true}
 \newenvironment{figuredraft}[1]
 {\ifthenelse{\boolean{draft}}{\begin{center}}{\begin{figure}}}
 {\ifthenelse{\boolean{draft}}{\end{center}}{\end{figure}}}

\title{Problemas del ``Curso de C{\'a}lculo para {?`}ingenieros?''}
\author{Pedro Fortuny Ayuso}
\date{\today}
\address{Curso 2011/12\\EPIG, Gij{\'o}n. Universidad de Oviedo}
\email{fortunypedro@uniovi.es}


\renewcommand{\tablename}{Tabla}

\newcommand{\forloop}[5][1]%
{%
\setcounter{#2}{#3}%
\ifthenelse{#4}%
	{%
	#5%
	\addtocounter{#2}{#1}%
	\forloop[#1]{#2}{\value{#2}}{#4}{#5}%
	}%
% Else
	{%
	}%
}%


\newcommand{\wolfram}[1]{\begin{center}\framebox{\texttt{#1}}\end{center}}
\newcommand{\dx}[1][9]{{\mathrm d}}
\newcommand{\abs}[1]{\vert #1 \vert}
\newcommand{\der}[1]{{#1}^{\prime}}
\newcommand{\dern}[2]{
\ifthenelse{\equal{#2}{1}}{{#1}^{\prime}}
{\ifthenelse{\equal{#2}{2}}{{#1}^{\prime\prime}}{{#1}^{(#2)}}}}
\newcommand{\values}[3]{#1\Big\vert_{#2}^{#3}}
\newcommand{\vect}[2]{({#1}_{1},\dots,{#1}_{#2})}
\newcommand{\norm}[1]{\|#1\|}
\newcommand{\Partial}[3][0.9]{
\ifthenelse{\equal{#1}{0.9}}{\frac{\partial #2}{\partial #3}}
{\left. \frac{\partial #2}{\partial #3}\right|_{#1}}
}


\newtheoremstyle{ejercicio}{13pt}{3pt}{}{\parindent}{\bf}{.}{.5em}{}

\theoremstyle{theorem}
\newtheorem{corollary}{Corolario}
\newtheorem{corollary*}{Corolario}

\newtheorem{lemma}{Lema}
\newtheorem{lemma*}{Lema}

\newtheorem{theorem}{Teorema}
\newtheorem{theorem*}{Teorema}


\theoremstyle{remark}
\newtheorem{remark}{Nota}
\newtheorem{remark*}{Nota}

\newtheorem{example}{Ejemplo}
\newtheorem{example*}{Ejemplo}

\theoremstyle{ejercicio}
\newtheorem{ejercicio}{Ejercicio}
\newtheorem{ejercicio*}{Ejercicio}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definition}{Definici{\'o}n}
\newtheorem{definition*}{Definici{\'o}n}


\newcommand{\margin}[1]{$^\star$\marginpar{\framebox{\begin{minipage}{3cm}\tiny{\textbf{Fixme:\/}\emph{#1}}\end{minipage}}}}
                                %\newcommand{\margin}[1]{#1}}



\DeclareMathOperator{\sen}{sen}
\DeclareMathOperator{\asen}{asen}
\DeclareMathOperator{\acos}{acos}
\DeclareMathOperator{\atan}{atan}
%\DeclareMathOperator{\dx}{dx}
\DeclareMathOperator{\dy}{dy}
\DeclareMathOperator{\dz}{dz}

%\renewcommand{\chaptername}{Cap{\'\i}tulo....}
\addto\captionsspanish{\renewcommand{\chaptername}{Cap{\'\i}tulo}}

\begin{document}
\maketitle

\chapter{C{\'a}lculo diferencial en una variable}

\begin{ejercicio}\label{ej:1-partido-por-1-mas-d}
  Comprobar la siguiente igualdad, donde $d$ es un infinit{\'e}simo y
  $d_{1}$ es otro (que depende de $d$):
  \begin{equation*}
    \frac{1}{1+d}=1-d+d^{2}-d^{3}+\dots+(-1)^{n}d^{n}d_{1}.
  \end{equation*}
  (esta igualdad se utiliza hasta el agotamiento). Deducir un
  desarrollo an{\'a}logo para
  \begin{equation*}
    \frac{1}{A+d}.
  \end{equation*}
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}
  Calcular los extremos locales y globales de las funciones que se dan
  en los intervalos indicados:
  \begin{enumerate}
  \item $f(x)=\displaystyle 1 - \frac{1}{1+x^{2}}$ en $[-1,1]$.
  \item $g(x)=\cos(x)$ en $[\pi/2, 3\pi/2]$.
  \item $h(x)=x^{3}+3$ en $[-2,16]$.
  \item $k(x)=(x-2)(10-x)$ en $[2,10]$.
  \end{enumerate}
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}
  Estudiar la derivabilidad de cada funci{\'o}n en el punto
  correspondiente.
  \begin{enumerate}
  \item La funci{\'o}n $f(x)$ definida como
    \begin{equation*}
      f(x) = \left\{
        \begin{array}{l}
          x^{3} \text{ si } x\geq 0\\
          x \text{ si } x<0
        \end{array}
      \right.
    \end{equation*}
    en el punto $x=0$.
  \item La funci{\'o}n $g(x)$ definida como
    \begin{equation*}
      g(x) = \left\{
        \begin{array}{l}
          \sen(x) \text{ si } x\leq 0\\
          x+x^{2} \text{ si } x>0
        \end{array}
      \right.
    \end{equation*}
    en el punto $x=0$.
  \item La funci{\'o}n $f(x)=x\abs{x}$ en $x=0$ y en $x=1$.
  \item La funci{\'o}n $h(x)$ definida como
    \begin{equation*}
      h(x) = \left\{
        \begin{array}{l}
          \displaystyle e^{x-1} \text{ si } x\geq 1\\
          x \text{ si } x<1
        \end{array}
      \right.
    \end{equation*}
    en el punto $x=1$.
  \item La funci{\'o}n $P(t)$ definida como
    \begin{equation*}
      P(t) = \left\{
        \begin{array}{l}
          \sen(\pi t) \text{ si } t\geq 1\\
          1 - t \text{ si } t<1
        \end{array}
      \right.
    \end{equation*}
    en el punto $t=1$.
  \end{enumerate}
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}
  Se sabe que una funci{\'o}n $f(x)$ vale $2$ en $x=0$ y en
  $x=5$. Adem{\'a}s, se sabe que el {\'u}nico punto en el que la derivada
  de $f(x)$ es cero es $x=3$. Hacer un esquema de todas las posibles
  gr{\'a}ficas de dicha funci{\'o}n. Si se sabe que
  $f^{\prime\prime}(3)=-4$, {?`}puede la funci{\'o}n tomar alg{\'u}n valor
  negativo entre $x=0$ y $x=5$? {?`}por qu{\'e}?  
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}
  Se sabe que una funci{\'o}n $Q(u)$ es convexa para $u\in [-1,1]$ y que
  toma los siguientes valores: $f(-1)=1$, $f(0)=2$, $f(1)=4$. {?`}Es
  posible que $f(1/2)=7/2$? {?`}por qu{\'e}? {?`}puede ser $f(-1/2)=0$? {?`}por
  qu{\'e}? (Es decir, explicar por qu{\'e} no, si es que no o dar un
  ejemplo si es que s{\'\i}).
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}
  {?`}Puede una funci{\'o}n convexa tener una as{\'\i}ntota horizontal en
  $+\infty$?
  {?`}Puede una funci{\'o}n convexa creciente tener una as{\'\i}ntota
  horizontal en $+\infty$?
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}
  Hay cuatro ciudades formando un cuadrado y se quieren unir mediante
  una red de carreteras rectas de manera que se pueda ir a todas desde
  todas y que la distribuci{\'o}n sea sim{\'e}trica respecto de un eje de
  simetr{\'\i}a, como en la figura. Calcular la longitud m{\'\i}nima
  de la red de carreteras. {?`}Cu{\'a}l es el {\'a}ngulo $\theta$?
  \begin{figure}[h]\centering
    \begin{tikzpicture}
      \draw[fill] (-1,0) circle (1mm); 
      \draw[fill] (-1,2) circle (1mm); 
      \draw[fill] (1,2) circle (1mm); 
      \draw[fill] (1,0) circle (1mm); 
      \draw (0,1.2) arc(270:155:0.3) node[below left]{\tiny{$\theta$}};
      \draw (-1,0) to (0,0.5) to (0,1.5) to (-1,2); \draw (0,1.5)
      to (1,2); \draw (0,0.5) to (1,0);
    \end{tikzpicture}
  \end{figure}
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}
  Calcular las derivadas de las siguientes funciones:
  \begin{equation*}
      \begin{array}{lll}
      i)\; \displaystyle \sqrt{\cos(x^{3})} & ii)\; e^{x}\log(x) &
      iii)\; \displaystyle (e^{x})^{(e^{x})} \\[2ex]
      iv)\; \displaystyle \frac{\sen(x)}{\cos(x)} & 
      v)\; \log(\log(x)) & vi)\; \displaystyle \frac{1}{x-2} 
    \end{array}
  \end{equation*}
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}
  Calcular las derivadas $n-${\'e}simas de las siguientes funciones ($m$
  es un n{\'u}mero natural, $\lambda$ un n{\'u}mero real):
  \begin{equation*}
    \begin{array}{llll}
      i)\; x^{m} & ii)\; \log(1+x) & iii)\; \cos(x) & iv)\; \displaystyle \frac{1}{1+x}\\[2ex]
      v)\; e^{x} & vi)\; \displaystyle \frac{1}{1+x^{2}} & vii)\; e^{-x^{2}} &
      viii)\; x^{\lambda}
    \end{array}
  \end{equation*}
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}[Apostol, p{\'a}g. 227]
  Comprobar que en la par{\'a}bola $y=Ax^{2}+Bx+C$, la cuerda (recta)
  que une los puntos sobre $x=a$ y $x=b$ es paralela a la tangente en
  el punto sobre $x=\frac{a+b}{2}$.
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}[{\'\i}dem]
  Aplicando el Teorema de Rolle, comprobar que la ecuaci{\'o}n
  $x^{3}-3x+b=0$ no puede tener m{\'a}s de una ra{\'\i}z en el intervalo
  $-1\leq x \leq 1$, cualquiera que sea el valor de $b$.
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}[{\'\i}dem]
  Se define la funci{\'o}n $f$ como sigue:
  \begin{equation*}
    f(x) = \left\{
      \begin{array}{l}
        \displaystyle \frac{3-x^{2}}{2} \text{ si } x\leq 1\\
        \displaystyle \frac{1}{x} \text{ si } x\geq 1
      \end{array}
    \right.
  \end{equation*}
  \begin{enumerate}[a)]
  \item Dibujar la gr{\'a}fica de $f(x)$ para $x\in[0,2]$.
  \item Comprobar que $f$ satisface las condiciones del Teorema del
    Valor Medio en $[0,2]$ y determinar todos los valores medios a que
    se refiere el teorema.
  \end{enumerate}
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}[{\'\i}dem]
  Probar que $x^{2}=x \sen(x) + \cos(x)$ se verifica exactamente para
  dos valores de $x$.
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}[Apostol, p{\'a}g. 237]
  Comprobar que, dado un {\'a}rea $A$, el cuadrado es el rect{\'a}ngulo de
  menor per{\'\i}metro.
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}[{\'\i}dem]
  Tomemos un cuadrado $C$ de lado $L$. Comprobar que entre todos los
  cuadrados \emph{inscritos} en $C$, el de {\'a}rea m{\'\i}nima tiene
  lado $\frac{1}{2}L\sqrt{2}$. Dar una descripci{\'o}n gr{\'a}fica del
  problema y su planteamiento.
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}[{\'\i}dem]
  Dado un cono circular recto de radio $R$ y altura $H$, hallar el
  radio y la altura del cilindro circular recto de mayor {\'a}rea
  lateral que puede \emph{inscribirse} en el cono. Dar una
  representaci{\'o}n gr{\'a}fica del problema y su planteamiento. 
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}[{\'\i}dem]
  Hallar el rect{\'a}ngulo de mayor {\'a}rea posible que puede inscribirse
  en un semic{\'\i}rculo teniendo la base sobre el di{\'a}metro. Dar una
  representaci{\'o}n gr{\'a}fica del problema y su planteamiento.
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}[{\'\i}dem]
  Hallar el \emph{trapecio} de mayor {\'a}rea que puede inscribirse en
  un semic{\'\i}rculo teniendo la base mayor sobre el di{\'a}metro. Dar
  una representaci{\'o}n gr{\'a}fica del problema y su planteamiento.
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}[Apostol, p{\'a}g. 238]
  Se dobla una p{\'a}gina de papel de manera que la esquina inferior
  derecha toca el lado izquierdo. Si la anchura de la p{\'a}gina es de
  $210mm$, calcular la longitud \emph{m{\'\i}nima} del pliegue (es
  decir, del lado \emph{inclinado} que aparece). Se supone que la
  p{\'a}gina es lo suficientemente larga como para que este quepa sin
  llegar al borde. {?`}Qu{\'e} {\'a}ngulo forma este pliegue con el lado
  derecho? 
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}[{\'\i}dem]
  Una ventana est{\'a} formada por un rect{\'a}ngulo en la base y un
  semic{\'\i}rculo en la parte superior (de di{\'a}metro igual al lado
  horizontal del rect{\'a}ngulo, \emph{claro}). La parte rectangular es
  totalmente transparente, mientras que la semicircular es
  semitransparente. Si el per{\'\i}metro de la ventana ha de ser $P$,
  calcular las dimensiones de la ventana que deja pasar m{\'a}s luz.
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}[{\'\i}dem]
  Un trozo de madera de $12m$ de largo tiene forma de tronco de cono
  circular recto de di{\'a}metros $4$ y $4+h$ dec{\'\i}metros, donde
  $h\geq 0$. Determinar (en funci{\'o}n de $h$) el volumen del mayor
  cilindro circular recto que se puede cortar de dicho tronco, de
  manera que su eje coincida con el del tronco.
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}[Apostol, p{\'a}g. 239]
  Dados $n$ n{\'u}meros reales $a_{1},\dots,a_{n}$, comprobar que la
  suma $\sum_{k=1}^{n}(x-a_{k})^{2}$ es m{\'\i}nima cuando $x$ es la
  media aritm{\'e}tica de $a_{1},\dots,a_{n}$.

  Este ejercicio significa (en castellano) que el centro de masas es
  el punto que est{\'a} ``lo m{\'a}s cerca posible de todos los puntos''
  (es el que minimiza la suma de distancias).
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}
  Calcular desarrollos de Taylor de las siguientes funciones en los
  puntos indicados (y de orden $2, 3, n\dots$).
  \begin{itemize}
  \item En el punto $x=1$, $f(x)=\log(x)$.
  \item En $x=0$, $h(t) = \log(1+t)$. {?`}qu{\'e} relaci{\'o}n tiene con el
    anterior?
  \item La funci{\'o}n $e^{x}$ en $x=0$.
  \item La funci{\'o}n $\cos(x)$ en $x=\pi$.
  \item En $u=0$, $\tan(u)$.
  \item Cerca de $x=0$ y de $x=1$, $f(x)=\frac{1}{1+x^{2}}$.
  \end{itemize}
\end{ejercicio}


\begin{ejercicio}[Apostol, p{\'a}g. 372]
  Una cantidad $P$ de euros se deposita en un banco a inter{\'e}s
  compuesto al $r$ por uno anual, acumul{\'a}ndose el inter{\'e}s $m$
  veces al a{\~n}o. Demostrar que el capital obtenido al pasar $n$
  a{\~n}os es $(1+r/m)^{mn}P$. Si $r$ y $n$ se mantienen fijos,
  comprobar que esta cantidad tiende a $e^{rn}$ cuando $m\rightarrow
  \infty$. Se define entonces el \emph{inter{\'e}s continuo} $r$ como la
  inversi{\'o}n que da lugar a una
  cantidad $f(t)$ que es, para cada $t$ a{\~n}os $f(t)=f(0)e^{rt}$,
  donde $t\geq 0$. Calcular aproximadamente el tiempo necesario para
  que una cantidad de dinero se duplique coloc{\'a}ndola al $6\%$ anual
  a inter{\'e}s compuesto, tanto de manera continua como por trimestres
  (es decir, hay que hacer dos c{\'a}lculos).
\end{ejercicio}


\chapter{C{\'a}lculo integral de una variable}

\begin{ejercicio}[Apostol, p{\'a}g. 102]
  Calcular cada una de las integrales siguientes:
  \begin{equation*}
    \begin{array}{l|l}
      \int_{0}^{3}x^{2}\,dx & \int_{-3}^{3}x^{2}\,dx\\[1em]
      \int_{0}^{2}4x^{3}\,dx & \int_{-2}^{2}4x^{3}\,dx\\[1em]
      \int_{0}^{1}5t^{4}\,dt & \int_{-1}^{1}5t^{4}\,dt\\[1em]
      \int_{0}^{1}(5x^{4}-4x^{3})\,dx &
      \int_{-1}^{1}(5x^{4}-4x^{3})\,dx\\[1em]
      \int_{-1}^{2}(t^{2}+1)\,dt &
      \int_{2}^{3}(3x^{2}-4x+2)\,dx\\[1em]
      \int_{0}^{1/2}(8t^{3}+6t^{2}-2t+5)\,dt &
      \int_{-2}^{4}(u-1)(u-2)\,du\\[1em]
      \int_{-1}^{0}(x+1)^{2}\,dx & \int_{0}^{-1}(x+1)^{2}\,dx\\[1em]
      \int_{0}^{2}(x-1)(3x-1)\,dx &
      \int_{0}^{2}\abs{(x-1)(3x-1)}\,dx\\[1em]
      \int_{0}^{3}(2x-5)^{3}\,dx &
      \int_{-3}^{3}(x^{2}-3)^{3}\,dx\\[1em]
      \int_{0}^{5}x^{2}(x-5)^{4}\,dx & \int_{-2}^{-4}(x+4)^{10}\,dx
    \end{array}
  \end{equation*}
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}[Apostol, p{\'a}g. 269]
  Calcular las siguientes integrales utilizando el m{\'e}todo de
  integraci{\'o}n por partes:
  \begin{equation*}
    \begin{array}{l|l}
      \int x\sen(x)\,dx & \int x^{2}\sen(x) \, dx \\[1ex]
      \int x^{3}\cos(x)\, dx & \int x^{3}\sen(x)\, dx \\[1ex]
      \int \sen(x)\cos(x)\, dx & \int x\sen(x)\cos(x)\, dx
    \end{array}
  \end{equation*}
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}[Apostol, p{\'a}g. 271]
  Hallar un entero $n$ tal que
  \begin{equation*}
    n \int_{0}^{1}f^{\prime\prime}(2x)\,dx =
    \int_{0}^{2}tf^{\prime\prime}(t)\, dt.
  \end{equation*}

  Por otro lado, calcular
  \begin{equation*}
    \int_{0}^{1}xf^{\prime\prime}(2x)\,dx
  \end{equation*}
  sabiendo que $f(0)=1$, $f(2)=3$ y $f^{\prime}(2)=5$.
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}[Apostol, p{\'a}g. 103]
  Hallar un polinomio cuadr{\'a}tico $P$ (es decir, de grado dos) para
  el cual $P(0)=P(1)=0$ y $\int_{0}^{1}P(x)\,dx =1$.
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}[ib{\'\i}d.]
  Hallar un polinomio c{\'u}bico (es decir, de grado tres), $P$ para el
  cual $P(0)=P(-2)=0$, $P(1)=15$ y $3\int_{-2}^{0}P(x)\,dx = 4$.
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}[ib{\'\i}d.]
  Sea $f$ una funci{\'o}n definida en $[-b,b]$. Se dice que es
  \emph{par} si $f(-x)=f(x)$ y se dice que es \emph{impar} si
  $f(-x)=-f(x)$. Comprobar que, si $f$ es integrable, entonces
  \begin{equation*}
    \int_{-b}^{b}f(x)\,dx = 0 \text{ si $f$ es impar},
  \end{equation*}
  \begin{equation*}
    \int_{-b}^{b}f(x)\,dx = 2\int_{0}^{b}f(x)\,dx \text{ si $f$ es par.}
  \end{equation*}
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}[Apostol, p{\'a}g. 116]
  Las gr{\'a}ficas de $f(x)=x^{2}$ y $g(x)=cx^{3}$ para $c>0$ se cortan
  en los puntos $(0,0)$ y $(1/c,1/c^{2})$. Determinar $c$ de manera
  que el {\'a}rea comprendida entre ambas gr{\'a}ficas sobre el intervalo
  $[0,1/c]$ sea $2/3$.
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}[ib{\'\i}d.]
  Sean $f(x)=x-x^{2}$ y $g(x)=ax$. Determinar $a$ para que la regi{\'o}n
  situada por encima de la gr{\'a}fica de $g$ y por debajo de la de $f$
  tenga {\'a}rea $9/2$.
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}[Apostol, p{\'a}g. 117]
  La ecuaci{\'o}n de una elipse de radios $a$ y $b$ es
  \begin{equation*}
    \frac{x^{2}}{a^{2}}+\frac{y^{2}}{b^{2}}=1.
  \end{equation*}
  Utilizar las propiedades de la integral (p.ej. el Teorema del Cambio
  de Variable) para comprobar que la regi{\'o}n delimitada por una
  elipse es $\pi a b$.
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}[Apostol, p{\'a}g. 140]
  Aplicar la integraci{\'o}n para calcular el volumen de un cono
  circular recto engendrado al girar alrededor del eje $OX$ la
  gr{\'a}fica de la funci{\'o}n $f(x)=cx$ en el intervalo $0\leq x \leq
  b$. Comprobar que la f{\'o}rmula es un tercio del {\'a}rea de la base
  por la altura.
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}[Apostol, p{\'a}g. 141]
  Calcular el volumen del s{\'o}lido engendrado al girar el conjunto
  definido por la funci{\'o}n $f(x)$ alrededor del eje $OX$ entre los
  l{\'\i}mites indicados.
  \begin{equation*}
    \begin{array}{l|l}
      f(x) = \sqrt{x},\,\, 0\leq x \leq 1 &
      f(x) = x^{1/4},\,\, 0\leq x \leq 1 \\[1em]
      f(x) = x^{2},\,\, -1\leq x \leq 2 & 
      f(x) = \sen(x),\,\, 0\leq x \leq \pi\\[1em]
      f(x) = \cos(x),\,\, 0\leq x \leq \pi/2 &
      f(x) = \sen(x) + \cos(x),\,\, 0\leq x \leq \pi.
    \end{array}
  \end{equation*}
  Para las siguientes, dibujar la regi{\'o}n entre las gr{\'a}ficas de
  $f(x)$ y $g(x)$ y calcular el volumen del s{\'o}lido generado al rotar
  esas regiones alrededor del eje $OX$ en el intervalos indicados:
  \begin{equation*}
    \begin{array}{l}
      f(x) = \sqrt{x}, g(x) = 1, 0\leq x \leq 1\\[1em]
      f(x) = \sqrt{x}, g(x) = x^{2}, 0\leq x \leq 1 \\[1em]
      f(x) = \sen(x), g(x)  = \cos(x), 0\leq x \leq \pi/4\\[1em]
      f(x) = \sqrt{4-x^{2}}, g(x) =1, 0\leq x \leq \sqrt{3}.
    \end{array}
  \end{equation*}
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}[ib{\'\i}d.]
  {?`}Qu{\'e} volumen de material se quita de una esfera de radio $2r$
  cuando se atraviesa con un taladro formando un agujero centrado de
  radio $r$?
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}[ib{\'\i}d.]
  Un s{\'o}lido tiene una base circular de radio $2$. Cada secci{\'o}n
  producida por un plano perpendicular a un di{\'a}metro fijo es un
  tri{\'a}ngulo equil{\'a}tero. Calcular el volumen del s{\'o}lido.
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}[ib{\'\i}d.]
  Las secciones transversales de un s{\'o}lido por planos
  perpendiculares al eje $OX$ son cuadrados con centro en el eje. Si
  al cortar por un plano perpendicular en el punto de abscisa $x$, se
  obtiene un cuadrado de lado $2x^{2}$, calcular el volumen del
  s{\'o}lido entre $x=0$ y $x=a$. Dibujar un esquema.
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}[Apostol, p{\'a}g. 144]
  Si una fuerza de $10N$ alarga un muelle $1cm$, {?`}qu{\'e} trabajo se
  realiza al alargar el muelle $30cm$?
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}[ib{\'\i}d.]
  Un muelle tiene en reposo una longitud de $1m$. Una fuerza de $100N$
  lo comprime hasta $0.9m$ {?`}Qu{\'e} trabajo hace falta para comprimirlo
  hasta $0.5m$? {?`}Qu{\'e} longitud tiene cuando se realiza un trabajo de
  $20J$? 
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}[ib{\'\i}d.]
  Una part{\'\i}cula se mueve a lo lardo del eje $OX$ mediante una
  fuerza impulsora  $f(x)=3x^{2}+4x$ newtons. Calcular el trabajo
  realizado por dicha fuerza para llevar la part{\'\i}cula desde $x=0m$
  hasta $x=7m$.
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}[ib{\'\i}d.]
  Un cable de $50m$ de longitud y $4kg$ de peso por metro cuelga de un
  torno. Calcular el trabajo realizado al enrollar $25m$ de cable
  (tener en cuenta solo la fuerza de la gravedad).
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}[ib{\'\i}d.]
  Sea $V(q)$ el voltaje necesario para situar una carga $q$ en las
  placas de un condensador. El trabajo necesario para cargar un
  condensador desde $q=a$ hasta $q=b$ se define como
  $\int_{a}^{b}V(q)\,dq$. Si el voltaje es proporcional a la carga,
  comprobar que el trabajo realizado para situar una carga $Q$ en un
  condensador descargado es $\frac{1}{2}QV(Q)$.
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}[Apostol, p{\'a}g. 147]
  En los siguientes casos, calcular el \emph{promedio} $A(f)$ para la
  funci{\'o}n dada en el intervalo correspondiente.
  \begin{equation*}
    \begin{array}{l|l}
      f(x) = x^{2}, \,\, a\leq x \leq b &
      f(x) = x^{2}+x^{3}, \,\, 0\leq x \leq 1 \\[1em]
      f(x) = x^{1/2},\,\, 0\leq x \leq 4 &
      f(x) = x^{1/3},\,\, 1\leq x \leq 8 \\[1em]
      f(x) = \sen(x), \,\, 0\leq x \leq \pi/2 &
      f(x) = \cos(x), \,\, -\pi/2 \leq x \leq \pi/2\\[1em]
      f(x) = \sen(2x), \,\, 0\leq x \leq \pi/2 &
      f(x) = \sen(x) \cos(x), \,\, 0\leq x \leq \pi/4\\[1em]
      f(x) = \sen^{2}(x), \,\, 0\leq x \leq \pi/2 &
      f(x) = \cos^{2}(x), \,\, 0\leq x \leq \pi
    \end{array}
  \end{equation*}
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}[Apostol, p{\'a}g. 148]
  Determinar una densidad de masa $\rho$ tal que el centro de gravedad
  de una varilla de longitud $L$ quede situado a una distancia $L/4$
  de uno de los extremos.
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}[ib{\'\i}d.]
  En un circuito el{\'e}ctrico, el voltaje $e(t)$ en el tiempo $t$ viene
  dado por la f{\'o}rmula $e(t) = 3\sen(2t).$ Calcular: (a) el voltaje
  medio en el intervalo de tiempo $[0,\pi/2]$; (b) la media
  cuadr{\'a}tica del voltaje; es decir, la ra{\'\i}z cuadrada del
  promedio de la funci{\'o}n $e(t)^{2}$ en el intervalo $[0,\pi/2]$.
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}[ib{\'\i}d.]
  En un circuito el{\'e}ctrico, el voltaje $e(t)$ y la intensidad de la
  corriente $i(t)$ vienen dados por las f{\'o}rmulas $e(t)=160 \sen(t)$,
  $i(t) = 2\sen(t-\pi/6)$. La potencia media se define por la
  f{\'o}rmula
  \begin{equation*}
    \frac{1}{T}\int_{0}^{T}e(t)i(t)\,dt,
  \end{equation*}
  donde $T$ es el periodo del voltaje y la intensidad. Determinar $T$
  en este caso y calcular la potencia media.
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}[Apostol, p{\'a}g. 272]
  Una funci{\'o}n $f$ definida para todo n{\'u}mero real positivo
  satisface la ecuaci{\'o}n $f(x^{2})=x^{3}$ para $x\geq 0$. Determinar
  $f^{\prime}(4)$. 
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}[ib{\'\i}d.]
  Una funci{\'o}n $g$ definida para todo n{\'u}mero real positivo
  satisface las condiciones siguientes: $g(1)=1$ y
  $g^{\prime}(x^{2})=x^{3}$ para todo $x\geq 0$. Calcular $g(4)$.
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}[ib{\'\i}d.]
  Explicar por qu{\'e}
  \begin{equation*}
    \int_{0}^{x}\frac{\sen(t)}{1+t}\, dt \geq 0
  \end{equation*}
  para cualquier $x\geq 0$.
\end{ejercicio}

\input{ejer_varias_variables.ltx}


\end{document}